\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}




\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/bts-tex/Images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image


\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{6} %compteur de chapitre


\DeclareMathOperator{\e}{e}

\begin{document}


\ifsectioncours

\chapter{Fonction logarithme}
\setcounter{page}{1}
\vspace{-0.5cm}


\begin{objectifs}
\begin{itemize}
\item Découvrir et définir une nouvelle fonction;
\item Connaître les propriétés essentielles de la fonction logarithme népérien;
\item Croissance, limites et variations.
\end{itemize}

\end{objectifs}

\section{Définition et notation}

\textbf{Historique} : John Napier (années 1600) a mis en place un outil permettant de simplifier des calculs complexes à l'époque et de représenter des ordres de grandeurs très différents sur une même échelle : le logarithme. \\
Transformer une multiplication en une addition peut paraître ridicule aujourd'hui mais ce fut une révolution pour les sciences.
\vspace{0.5cm}

\begin{cours}{Définition}
On appelle logarithme népérien d'un réel strictement positif $a$ la solution de l'équation $\e^{x} = a$. On la note $\ln{a}$.
\begin{itemize}
\item la fonction est définie pour tout $x \in ]0;+\infty[$
\item Elle se note : $f(x)= \ln{x}$
\end{itemize}


\end{cours}

Courbe représentative de la fonction logarithme népérien :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
\tkzInit[xmin=0,xmax=8,ymin=-4,ymax=3,ystep=1]
\tkzGrid(0,-4)(8,3)
\tkzDrawX[label={$x$},below=-18pt]
\tkzLabelX
\tkzDrawY[label= {$f(x)$ } ]
\tkzLabelY
\tkzFct[domain = -2:8,color=blue]{log(\x)}
\end{tikzpicture}

\end{center}

\section{Propriétés de la fonction logarithme népérien}

\begin{cours}{Logarithme décimal}
En sciences on utilise beaucoup le logarithme décimal qui est une fonction issue de la fonction logarithme népérien.
$$ \log{x} = \dfrac{\ln x}{\ln 10}$$
\end{cours}

\vspace{0.5cm}


Comme la fonction exponentielle, la fonction logarithme admet des propriétés de calcul intéressantes :



\begin{cours}{Transformation d'un produit en somme}
Soient $a$ et $b$ deux nombres réels \textbf{strictement positifs} alors  {\LARGE $$\ln{(a\times b)}= \ln a + \ln b $$}
\end{cours}

\textbf{Exemple} : $\ln{200} = \ln 2 + \ln 100 = \ln 2 + \ln 10 + \ln 10 = \ln 2 + 2\ln(5\times2) = \ln2 + 2(\ln 5 + \ln 2) = 3\ln 2 + 2\ln 5 $ \vspace{0.5cm}

C'est ce découpage en logarithmes de base qui permit à l'époque de réaliser des calculs compliqués à partir de tables : en connaissant quelques valeurs on remonte aux résultats.


\vspace{0.5cm}

\begin{cours}{Autres Propriétés} 
Les autres propriétés, toutes aussi importantes, sont à savoir.\\ 
Soient $a$ et $b$ deux nombres réels strictement positifs alors :
\begin{Large}
\begin{itemize}
\item $\ln{\dfrac{1}{a}} = - \ln a$
\item $\ln{\dfrac{a}{b}} = \ln a - \ln b$
\item $\ln{x^n} = n\ln x$  \hspace{0.2cm}(avec $n$ un entier)
\item $\ln{\sqrt{x}} = 0.5\ln{x}$ (car $\sqrt{x} = x^{0.5}$)
\end{itemize}
\end{Large}

Les fonctions logarithme népérien et exponentielle étant réciproques on a : 
{\LARGE  $$\e^{\ln x} = x$$}

\end{cours}


\newpage

\section{Limites de la fonction \textbf{$\ln$}}

Voici quelques limites à connaître :

\begin{cours}{Limites classiques}

\begin{itemize}
\item $\lim\limits_{x \to +\infty} \ln x=+\infty$
\vspace{0.5cm}

\item $\lim\limits_{\substack{x \to 0 \\ x>0}} \ln x= -\infty$
\end{itemize}

\end{cours}
\vspace{0.5cm}



\section{Dérivabilité et variations}

\begin{cours}{Propriété}
La fonction logarithme népérien est dérivable sur $]0;+\infty[ $. \\ Si on a $f(x)=\ln x$ alors $f'(x)= \dfrac{1}{x}$
\vspace{0.5cm}

La fonction logarithme népérien est strictement croissante sur son intervalle de définition.
\end{cours}



\begin{center}
\resizebox{.6\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit[lgt=2.5, espcl=4, deltacl=0.75]{$x$ / 1 , variations de $\ln x$ / 2}{$0$, $+\infty$}
	
	\tkzTabVar{ -/ $-\infty$ , +/$+\infty$ }
\end{tikzpicture}%
}
\end{center}


Ces variations s'expliquent par le fait que $\dfrac{1}{x}$ est strictement positif si $x>0$. La fonction n'étant pas définie pour les valeurs négatives, elle est donc strictement croissante.


\begin{cours}{Cas d'une fonction composée}
Soit $u$ une fonction. On pose $f(x)=\ln{u(x)}$ alors dans ce cas : $f'(x)= \dfrac{u'(x)}{u(x)}$
\end{cours}

\textbf{Exemple} : Soit la fonction $f(x)=\ln{(3x^2 - x)}$. On cherche à étudier la dérivée de cette fonction. 
\begin{itemize}
\item On peut écrire $f(x)=\ln{u(x)}$ avec $u(x) = 3x^2 -x$
\item La dérivée de $u$ s'écrit : $u'(x)=6x -1$
\item On peut donc écrire : $f'(x) = \dfrac{6x-1}{3x^2 -x}$
\end{itemize}



\section{Résolution d'équations}

On appelle équation toute phrase mathématique possédant une inconnue (à minimum) et un symbole "=". Certaines équations peuvent contenir la fonction logarithme népérien ou l'utiliser comme un outil de résolution. 

\begin{cours}{Propriétés}

Pour tous nombres $a$ et $b$ strictement positifs on a : 
\begin{itemize}
\item Si $a=b$ alors $\ln a = \ln b $ (et inversement)
\item Pour tout nombre $\alpha >0$ l'équation $\e^a = \alpha$ possède comme unique solution le nombre $a= \ln{\alpha}$. 
\end{itemize}
\end{cours}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Exemples} : 
\begin{itemize}
\item Si on doit résoudre l'équation $\ln x = \ln 4$ alors on peut écrire : $x=4$.
\item Si on doit résoudre l'équation $\ln{(4x+2)} = 57$ alors  :
\end{itemize}
$$4x+2 = \e^{57}$$
$$4x = \e^{57} - 2$$
$$x = \dfrac{\e^{57}-2}{4} \approx 1.42 \times 10^{24}$$

Voir les exercices pour plus d'applications.

\fi
\ifsectionexos
\newpage

\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

Certains de ces exercices sont repris de manuels, ressources en ligne ou sujet d'examens. 
\vspace{0.1cm}

\exo{} Une série statistique est modélisée par une fonction telle que : $f(x)=3\ln{(x)} + 1$
\begin{enumerate}
\item Préciser la famille de fonction à laquelle appartient $f$.
\item Calculer $f(20)$. Arrondir à l'unité.
\item Préciser le domaine de définition de $f$.
\item Déterminer $f'$.
\item Préciser en justifiant le signe de $f'$ sur l'intervalle de définition.
\item Proposer un tableau de variation de la fonction $f$.
\item Proposer l'allure de la courbe caractéristique de $f$.
\end{enumerate}


\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Fonction logarithmique
\item $f(20)=3 \times \ln 20 + 1 = 28$
\item L'ensemble des nombres réels positifs
\item $f'(x)= \dfrac{3}{x}$
\item $f'(x)>0$ sur l'intervalle de définition
\item Voir le cours.
\item Idem.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Résoudre les équations suivantes en donnant le résultat exact puis une approximation si nécessaire au centième.
\begin{itemize}
\item $\ln (2x) = \ln 5$
\item $\ln (4) = \ln x$
\item $\ln(4-x) = 5$
\item $\ln{(x^2)} = 2$
\item $\ln{(x+3)} = 1$
\end{itemize}


\begin{correction} Attention aux pièges
\begin{itemize}
\item $2x = 5 \implies x=2.5$
\item $x = 4$
\item $4-x = \e^5 \implies x = 4 - \e^{5} \approx -144.41$
\item $2\ln x=2 \implies \ln x = 1 \implies x = \e^1 = \e$
\item $ x +3 = \e \implies x = \e - 3 \approx -0.28$
\end{itemize}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Un prof de maths amateur de course à pied cherche à évaluer l'impact de ses entraînements sur sa progression. Il tombe au hasard sur Internet sur un graphique représenté ci-après qui représente le temps pour parcourir un semi-marathon (en minutes) en fonction du nombre de semaines d'entraînement : 
\begin{center}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\tkzInit[xmin=0,xmax=100,ymin=60,ymax=200,ystep=20,xstep=10]
\tkzGrid(0,60)(100,200)
\tkzDrawX[label={$x$},below=-18pt]
\tkzLabelX
\tkzDrawY[label= {$f(x)$ } ]
\tkzLabelY
\tkzFct[domain = -2:100,color=blue]{-24.27*log(\x)+198.30}
\end{tikzpicture}

\end{center}
\end{center}

La fonction associée à ce graphique est : $f(x)=-24.27\ln{(x)} + 198.30$

\begin{enumerate}
\item Associer chaque axe à la grandeur qui lui correspond.
\item Calculer le temps en minutes pour un nombre de semaine d'entraînement égal à 110. Arrondir à l'unité.
\item Estimer son nombre de semaine nécessaires pour faire un temps de 1h30 au semi.
\item Donner la limite de la fonction $f$ en l'infini.
\item Traduire ce résultat en une phrase.
\item Commenter la phrase : Il y a un plafond quand on s'entraîne dans un sport.
\end{enumerate}

\begin{correction}{}
\begin{itemize}
\item Abscisse : semaines, Ordonnées : temps pour le semi
\item $f(110) = 84$
\item On cherche à résoudre $f(x)=90$. A faire. Environ 85 semaines.
\item $-\ln(x)$ tends vers $-\infty$ quand x augmente, donc la fonction $f$ aussi.
\item Avec un nombre de semaine suffisamment grand, on pourrait réaliser un temps négatif, ce qui n'est pas possible. Le modèle a ses limites.
\item Le plafond est réel car la progression ralentit.

\end{itemize}
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}

\exo{} En acoustique le niveau d'intensité en décibels (\si{\decibel}) s'exprime par la relation : $$L = 10\log{\dfrac{I}{I_0}}$$
\begin{itemize}
\item $I$ représente l'intensité du son (en \si{\watt\per\meter\squared}) 
\item $I_0$ est une valeur constante : $I_0 = 10^{-12}$
\item $L$ est le niveau en décibel
\item On donne la relation : $10^{\log{x}} = x$
\end{itemize}

On vous demande : 
\begin{enumerate}
\item Calculer le niveau d'intensité acoustique pour un son dont l'intensité vaut $I=\SI{0.10}{\watt\per\meter\squared}$
\item Résoudre l'équation : $120 = 10\log{\dfrac{x}{10^{-12}}}$
\item Expliquer à quoi correspond la réponse trouvée.
\item Démontrer que si on double la valeur de $I$, alors $L_2 = L_1 + 3$
\end{enumerate}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $L = 10\log{\dfrac{0.10}{10^{-12}}} = \SI{110}{\decibel}$
\item $10^{12} \times 10^{-12} = x = \SI{1}{\watt\per\meter\squared}$
\item C'est l'intensité d'un son dont le niveau est de 1 décibel
\item Démonstration : $I_2 = 2I_1$ donc 

$$L_2 = 10\log{\dfrac{2I_1}{10^{-12}}}$$ $$ 10\log{\dfrac{I_1}{10^{-12}}} + 10\log{2} $$  $$ L_1 + 3$$

\end{enumerate}

On utilise la propriété de transformation d'un produit en une somme pour la dernière étape.

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{Chimie} En chimie, le pH (potentiel hydrogène) d'une solution se calcule à partir de la concentration $c$ des ions \chemfig{H_3O^{+}}. La relation donnant le pH est : $pH = -\log{c}$ \\
Le pH est une grandeur dont la valeur est en pratique la plupart du temps comprise entre 0 et 14. On trouve dans l'industrie parfois des concentrations d'environ $c=\SI{12}{\mol\per\liter}$ pour certains acides utilisés. 

\begin{enumerate}
\item Calculer numériquement le pH de la solution d'acide utilisée dans l'industrie.
\item Calculer la concentration en acide d'une solution de pH = 0.
\item Idem pour pH = 14.
\item Résoudre l'équation  $\text{pH} = 4$
\item Donner un sens à la valeur trouvée.
\end{enumerate}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item pH = $ - \log{12} \approx -1.08$
\item $c = 10^{-pH} \implies c_{0} = 10^{0} = \SI{1}{\mol\per\liter}$
\item Avec un raisonnement identique on trouve $c_{14} = \SI{e-14}{\mol\per\liter}$
\item pH = $4 \implies -\log c = 4 \implies c = \SI{e-4}{\mol\per\liter}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

\newpage

\exo{} On place une somme de 1000\euro{} sur un livret A dont le rendement annuel est de 1\% jusqu'à la majorité de l'enfant. \\
Une étude des suites géométriques permettrait d'exprimer la quantité d'argent A en euros en fonction du nombre d'années $n$ par la relation : $A=1000 \times 1.01^n $

\begin{enumerate}
\item Calculer l'argent disponible à l'anniversaire des 18 ans de l'enfant. Arrondir à l'entier.
\item En supposant que rien n'est touché sur le compte, combien d'années seraient nécessaires pour atteindre 2000\euro{} ? Arrondir à l'année.
\item Déterminer la mise de départ à placer sur le compte si on souhaite que le jeune puisse avoir 4000\euro{} lors de son 18ème anniversaire pour payer permis + voiture.
\item Commenter le taux d'intérêt du livret.
\end{enumerate}

\begin{correction}

\begin{enumerate}
\item $A_{18} = 1000 \times 1.01^{18} \approx 1196$ 
\item On veut résoudre : $2000 = 1000 \times 1.01^{n}$ ce qui revient à résoudre $1.01^n = 2$ donc $n = \dfrac{\ln 2}{\ln 1.01} \approx 70$. Un peu beaucoup !
\item Cette fois on veut résoudre : $ 4000 = x \times 1.01^{18}$ ce qui revient à résoudre : $x = \dfrac{4000}{1.01^{18}} \approx 3344$ comme mise de départ. 
\item A la lumière de tous les calculs précédents, le taux d'intérêt de 1\% ne rapporte pas beaucoup d'argent.
\end{enumerate}

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Les logarithmes décimaux des nombres premiers de base sont connus et on donne : 
\begin{multicols}{3}
\begin{itemize}
\item $\log{2} \approx 0.3$
\item $\log{3} \approx 0.5$
\item $\log{5} \approx 0.7$
\item $\log{7} \approx 0.8$
\item $\log{10} = 1$
\item $\log{11} \approx 1.04$
\end{itemize}
\end{multicols}

Calculer sans calculatrice : 
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item $\log{315}$
\item $\log{81}$
\item $\log{36000}$
\item $\log{378}$
\item $\log{121}$
\item $\log{2646}$
\end{enumerate}
\end{multicols}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $\log 7 + \log 5 + 2\log 3 \approx 2.5$
\item $4\log 3 \approx 2 $
\item $2\log 3 + 2\log 2 + 3 \approx 4.5$
\item $\log 7 + 3\log 3 + \log 2 \approx 2.5$
\item $2\log 11 \approx 2.1 $
\item $2\log 7 +3\log 3 + \log 2 \approx 3.4$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} La magnitude d'un séisme est donnée par une échelle (de Richter) s'écrit souvent $$M= \log{\dfrac{A}{A_0}}$$

A représente l'amplitude maximale des ondes sismiques, M la magnitude sur l'échelle et $A_0$ est une amplitude de référence. 
\begin{enumerate}
\item Calculer la magnitude d'un séisme d'amplitude $A_0$
\item Calculer la magnitude d'un séisme d'amplitude $20A_0$
\item Calculer la magnitude d'un séisme d'amplitude $10^n A_0$ avec $n$ un entier naturel.
\item Proposer une conjecture sur l'évolution des magnitudes dans ce dernier cas.
\item Exprimer, en fonction de $A_0$, l'amplitude du séisme d'Amatrice dont la magnitude était de 6.2.
\end{enumerate}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $M = \log 1 = 0$
\item $M= \log 20 = \log 2 + 1 = 1.3$
\item $M = \log 10^n = n \log {10} = n $
\item Conjecture : la magnitude sera égale à $n$.
\item On doit résoudre :  $ 6.2 = \log{\dfrac{A}{A_0}}$ ce qui revient à : $A = A_0 \times 10^{6.2}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}